\documentclass[../main.tex]{article}

\begin{document}

Temos no contexto um fragmento (cartesiano, regular, coerente, geométrico ou
heyting), uma teoria $(T,L)$ sobre o fragmento, um sequente $\sigma$ e um modelo
$M$ de $T$ em $\Set$.

Note-se que essa condição de “ter suficientes modelos” é inteiramente análoga a
qualquer outro teorema de correção e completude. Correção, no caso, significa
que todo sequente que tem prova (numa teoria, num fragmento) é válida em todo
modelo (em geral, ou numa subclasse (como $\Set$)). A completude é a outra
direção: se o sequente é validado por todo modelo (em $\Set$), tem uma prova.

    \begin{description}

    \item[Correção] Suponha que haja prova de $\sigma$ em $T$ usando apenas o
    fragmento a que pertence $T$. Seja $U$ o modelo universal de $T$ no topos
    classificante $\mathcal{E}_T$. Por Caramello \note{achar número}, $\sigma$ é
    satisfeito em $U$. Por definição de topos classificante, existe morfismo
    geométrico $\function {M^{\perp}} \Set {\mathcal{E}_T}$ tal que $M$ é pullback
    de $U$ por tal morfismo -- \ie, imagem pela componente inversa. Mas a componente
    inversa é um funtor que preserva estrutura de tal fragmento \note{achar
    argumento disso -- acho que vale até geométrico, que é o mais alto, e portanto
    vale para os outros. Tem a ver com preservar limites finitos e colimites em
    geral.}. Por Caramello 1.3.23, como $\sigma$ é satisfeita em $U$, é satisfeita
    em $M$ (que é imagem direta de $U$).

    \item[Completude] Dado que um sequente é válido em todo modelo \emph{em $\Set$}, precisamos
      mostrar que existe uma prova naquela teoria. Se conseguíssemos mostrar que sendo
      validado em todo modelo em $\Set$ é validado no modelo universal, terminamos.
      Esse transporte é o que parece complicado. Certamente, sim, existe uma fatoração
      do modelo universal passando por todo modelo em $\Set$. Cada um deles
      corresponde, como a outra parte da fatoração, a um morfismo geométrico do topos
      $\Set$ no topos classificante. O processo que está faltando é o de colar, de
      alguma forma, as imagens desses morfismos de forma a reconstruir o modelo
      universal como uma espécie de ``colimite'', ou colagem, dessas imagens. Se essa
      colagem preservar validade -- colagem que envolveria a validade local, nas
      imagens, mais uma “cola” que impediria invalidação intermodelos --, então
      terminamos.

      Podemos pensar também na especificidade desta situação: $\Set$ é o topos
      de Grothendieck terminal. Há um único morfismo geométrico saindo do topos
      classificante e chegando nele. Algumas direções promissoras:

      \begin{itemize}

          \item O morfismo geométrico que chega no topos terminal é uma
            “extensão conservadora”: preserva validação também na direção oposta.

          \item As imagens dos modelos em $\Set$ sob a parte inversa desse
            morfismo terminal podem ser coladas de alguma maneira para se obter o
            modelo universal.

          \item Endomorfismos do topos classificante nos dizem algo sobre
            validade no modelo universal.

      \end{itemize}

    \end{description}

    Enfim, não pudemos concluir essa segunda parte. Chegamos até aí.

\end{document}
